---
title:  Python高阶函数之sorted
layout: page
date: 2016/4/24
updated: 2016/6/13
comments: false
tags: 
- python
categories: 
- Python基础
---

<!-- toc -->

[TOC]

### 排序算法

排序也是在程序中经常用到的算法。无论使用冒泡排序还是快速排序，排序的核心是比较两个元素的大小。如果是数字，我们可以直接比较，但如果是字符串或者两个dict呢？直接比较数学上的大小是没有意义的，因此，比较的过程必须通过函数抽象出来。

Python内置的`sorted()`函数就可以对list进行排序：

```
>>> sorted([36, 5, -12, 9, -21])
[-21, -12, 5, 9, 36]
```

此外，`sorted()`函数也是一个高阶函数，它还可以接收一个`key`函数来实现自定义的排序，例如按绝对值大小排序：

```
>>> sorted([36, 5, -12, 9, -21], key=abs)
[5, 9, -12, -21, 36]
```

key指定的函数将作用于list的每一个元素上，并根据key函数返回的结果进行排序。对比原始的list和经过`key=abs`处理过的list：

```
list = [36, 5, -12, 9, -21]
keys = [36, 5,  12, 9,  21]
```

然后`sorted()`函数按照keys进行排序，并按照对应关系返回list相应的元素：

```
keys排序结果 => [5, 9,  12,  21, 36]
                |  |    |    |   |
最终结果     => [5, 9, -12, -21, 36]
```

我们再看一个字符串排序的例子：

```
>>> sorted(['bob', 'about', 'Zoo', 'Credit'])
['Credit', 'Zoo', 'about', 'bob']
```

默认情况下，对字符串排序，是按照ASCII的大小比较的，由于`'Z' < 'a'`，结果，大写字母`Z`会排在小写字母`a`的前面。

现在，我们提出排序应该忽略大小写，按照字母序排序。要实现这个算法，不必对现有代码大加改动，只要我们能用一个key函数把字符串映射为忽略大小写排序即可。忽略大小写来比较两个字符串，实际上就是先把字符串都变成大写（或者都变成小写），再比较。

这样，我们给`sorted`传入key函数，即可实现忽略大小写的排序：

```
>>> sorted(['bob', 'about', 'Zoo', 'Credit'], key=str.lower)
['about', 'bob', 'Credit', 'Zoo']
```

要进行反向排序，不必改动key函数，可以传入第三个参数`reverse=True`：

```
>>> sorted(['bob', 'about', 'Zoo', 'Credit'], key=str.lower, reverse=True)
['Zoo', 'Credit', 'bob', 'about']
```

从上述例子可以看出，高阶函数的抽象能力是非常强大的，而且，核心代码可以保持得非常简洁。

### 小结

`sorted()`也是一个高阶函数。用`sorted()`排序的关键在于实现一个映射函数。

### try it ?

假设我们用一组tuple表示学生名字和成绩：

```
L = [('Bob', 75), ('Adam', 92), ('Bart', 66), ('Lisa', 88)]
```

请用`sorted()`对上述列表分别按名字排序：

````python
# -*- coding: utf-8 -*-
L = [('Bob', 75), ('Adam', 92), ('Bart', 66), ('Lisa', 88)]
L = sorted(L, key=lambda x: x[0])
print(L)
````

再按成绩从高到低排序：

```python
# -*- coding: utf-8 -*-
L = [('Bob', 75), ('Adam', 92), ('Bart', 66), ('Lisa', 88)]
L = sorted(L, key=lambda x: x[1])
print(L)
```

